---
date: 2022-02-26
tag: 
  - nginx
---

# Nginx Note

## TODO

- [blog](https://xuexb.github.io/learn-nginx/guide/#nginx%E7%9A%84%E7%89%B9%E7%82%B9-2)
- [配置 Nginx auth_basic 身份验证](https://hyperzsb.io/posts/nginx-auth-basic/)
- 深入 Nginx 之事件驱动核心架构篇 https://juejin.cn/post/6988294138667991070


## 特点

- 反向代理
  - 正向代理 客户端通过代理服务器访问互联网
  - 反向代理 客户端对代理是无感的，客户端将请求发送到反向代理服务器，反向代理服务器选择目标服务器获取数据后，返回给客户端。此时反向代理服务器和目标服务器对外就是一个服务器，暴露的是代理服务器地址，隐藏了真实服务器 IP 地址。
- 负载均衡 增加服务器的数量，然后将请求分发到各个服务器，使得集中请求单个服务器的情况改为将请求分发到多个服务器上，将负载分发到多个服务器上 。
- 动静分离 为加快网页的解析速度，将动态页面和静态页面由不同的服务器解析，加快解析速度，降低原来单个服务器的压力。

## 安装

- 下载 [nginx](https://nginx.org)
- 安装依赖
  - [pcre](https://www.pcre.org/)
  - [zlib](http://www.zlib.net/)
  - openssl
- 安装 make && make install

### FAQ

ubuntu 安装nginx报错 ./configure: error: SSL modules require the OpenSSL library
sudo apt-get install libssl-dev

nginx: [emerg] the "http2" parameter requires ngx_http_v2_module

sudo ./configure --prefix=/usr/local/nginx --with-http_addition_module --with-http_flv_module --with-http_gzip_static_module --with-http_realip_module --with-http_ssl_module --with-http_stub_status_module --with-http_sub_module --with-http_dav_module --with-http_v2_module
./configure --prefix=/usr/local/nginx \
--conf-path=/usr/local/nginx/conf/nginx.conf \
--sbin-path=/usr/local/nginx/sbin/nginx \
--pid-path=/usr/local/nginx/nginx.pid \
--error-log-path=/var/log/nginx/nginx-error.log \
--http-log-path=/var/log/nginx/nginx-access.log \
--user=nginx \
--group=nginx \
--with-http_ssl_module \
--with-http_realip_module \
--with-http_flv_module \
--with-http_mp4_module \
--with-http_gunzip_module \
--with-http_gzip_static_module \
--with-http_secure_link_module \
--with-http_v2_module \
--with-http_stub_status_module \
--with-http_sub_module \
--with-openssl=/usr/bin/openssl



## 常用命令

- 启动
- 关闭
- 重载配置文件

## 配置文件

- nginx 配置文件组成部分
  - 全局快 从配置文件开始到 events 块之间的内容，会影响 nginx 服务器整体运行的配置指令
    - `worker_processes 1` nginx 处理并发的数量
  - events 块 涉及的指令主要影响 nginx 服务器与用户的网络连接
    - `worker_connections 1024` 支持的最大连接数
  - http 块
    - http 全局快
    - server 块
      - 全局 server 块
      - location 块

### 配置实例 

#### 反向代理

- 转发请求到指定端口
- 区分请求前缀转发到不同端口 `location [ = | ~ | ~* | ^~ ] uri {`
  - = 用于不包含正则表的 uri 前，要求请求字符串与 uri 严格匹配
  - ~ 用于表示 uri 包含正则表达式，并且区分大小写
  - ~* 用于表示 uri 包含正则表达式，并且不区分大小写
  - ^~ 用于不含正则表达式前，要求 nginx 服务器找到标识 uri 和请求字符串匹配度最高的 location 处理请求

#### 负载均衡

- 分配策略
  - 轮询 每个请求按照事件顺序逐一分配到不同的后端服务器，如果后端服务器宕机，会自动剔除
  - 权重 权重越高被分配的客户端越多
  - ip_hash 每个请求访问 ip 的 hash 结果分配，这样每个访客固定访问一个后端服务器
  - fair 方式 按照后端服务器的响应时间分配请求，响应时间短的优先分配、

```
upstream myserver {
  ip_hash;
  server http://localhost:4000 weight=5;
  server http://localhost:8080;
  fair;
}
```

#### 动静分离

Nginx 动静分离严格意义上说是将动态请求和静态请求分开。 通过 location 指定不同的后缀名实现不同的请求转发。通过 expire 参数，可以使浏览器缓存过期时间，减少与服务器之前的请求和流量。

#### Nginx 高可用集群

- 多台 nginx 服务器
- keepalived 服务
- 虚拟 IP
